\begin{physicsbox}{Reibungsklettern}

\noindent Betrachten wir eine geneigte Plattenkletterei so können wir mit einem einfachen Kräftedreieck auf der schiefen Ebene eine Beziehung zwischen der Reibungskraft zweier Materialien herstellen. Um im Gleichgewicht zu sein (also um nicht zu Rutschen) muss die Reibungskraft $\vec{F}_R$ die Vektorsumme aus Gewichtskraft $\vec{F}_G$ und Normalkraft $\vec{F}_N$ sein (Gleichung \ref{eq:vektorsumme}). Mit der Formel der Haftreibung (Gleichung \ref{eq:haftreibung}) ergibt sich eine Obergrenze für den Winkel $\varphi$ ab dem zu Rutschen begonnen wird (Gleichung \ref{eq:phi}).

\bigskip

\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{images/schiefe_ebene.pdf}
\captionof{figure}{Kräftedreieck auf der schiefen Ebene.}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{equation}
\label{eq:vektorsumme}
\tan(\varphi) = \frac{\vec{F}_R}{\vec{F}_N}
\end{equation}
\begin{equation}
\label{eq:haftreibung}
\vec{F}_R \leq \mu \cdot \vec{F}_N
\end{equation}
\begin{equation}
\label{eq:phi}
\Rightarrow \tan(\varphi) \leq \mu
\end{equation}
\begin{equation}
\mu = 1,4 \Rightarrow \varphi \approx 50^\circ
\end{equation}
\end{minipage}

\bigskip

\noindent Ein typischer Reibungskoeffizient zwischen modernen Kletterschuhen und Fels liegt bei $\mu = 1,4$. Damit können wir geneigte glatte Platten von zirka $50^\circ$ emporsteigen.

Betrachtet man die obige Skizze wird einsichtig, dass die Haftreibung nicht von der Auflagefläche abhängt -- die Normalkraft greift unter dem Masseschwerpunkt an, egal wie breit die Auflagefläche ist. Diese Beziehung zwischen Haftreibung und Normalkraft wird uns wieder in Physikkästen 10 und 11 zu Klemmgeräten begegnen.

Dies widerspricht jedoch Intuition und Erfahrung -- wer wird Bergschuhe auf Platten nur mit der Fußspitze belasten? Wir sind versucht, möglichst die ganze Sohle aufzusetzen. Und das aus gutem Grund; bei elastischen Materialien wird im Unterschied zu z. B. Aluminium die Reibung nur unzulänglich durch die Haftreibung aus Gleichung \ref{eq:haftreibung} beschrieben.

Erstens kann die Sohle deformiert werden und passt sich durch Formschluss den Unebenheiten im Fels an. Zweitens gewinnt Adhäsion (molekulare Anziehungskräfte zwischen den Materialien an der Kontaktfläche) an Bedeutung.

Neigen wir uns also beim Plattenklettern nach vorne so wird der Fußballen stärker belastet als die Fußsohle und die Adhäsion wird verringert. Stützen wir uns dann noch am Fels ab so wird zusätlich ein Teil der Normalkraft abgenommen und wir geraten noch weiter aus dem Kräftegleichgewicht. Die alte Kletterregel \glqq{}Weg vom Fels\grqq{} gilt also nach wie vor.

Adhäsion wächst bei steigenden Temperaturen (durch Diffusion der Teilchen der zwei Stoffe). Wieso haften unsere Kletterpatschen dann bei niedrigen Temperaturen besser? Der Temperatureffekt der Adhäsion wird bei weitem überboten durch die Zusammensetzung des Gummis, welcher für spezifische Temperaturen optimiert ist. Ist es zu kalt so ist der Gummi zu starr und passt sich schlecht an die Oberfläche an. Ist es zu heiß so verbiegen sich die Kleinstteile zu stark und kriechen über die Oberfläche. Dies ist der Grund warum Formel-1-Reifen vorgewärmt werden: der Gummi ist für die Temperatur optimiert die sie bei längerer Fahrt erreichen. Bei Kletterschuhen liegt der optimale Bereich bei relativ niedrigen Temperaturen (Betriebsgeheimnis). Warum werden keine Kletterschuhe für höhere Temperaturen gebaut? Weil dann die Reibung an den Fingern durch Schweiß stark verringert wird. Kletterschuhe sind also für Temperaturen optimiert die auch an den Fingern die beste Reibung bieten. Warum haben Kletterschuhe kein Profil? Das Profil am Schuh ist dafür da, Nässe und Schmutz zu verdrängen. Nachdem wir hauptsächlich auf trockenem Fels schwer klettern wollen wird darauf zu Gunsten einer größeren Auflagefläche verzichtet.

\end{physicsbox}
